[
	{
    "question":"LANに接続されたPCに対して，そのIPアドレスをPCの起動時などに自動設定するために用いるプロトコルはどれか。",
    "answer1": "DHCP",
	  "answer2": "DNS",
    "answer3": "FTP",
	  "answer4": "PPP",
    "correct": "DHCP",
    "comment": "DHCP(Dynamic Host Configuration Protocol)は、TCP/IPネットワークで、ネットワークに接続するノードへのIPアドレスの割り当てをアドレスプールから自動的に行うプロトコルです。各クライアントにIPアドレスを設定するネットワーク管理の負担が軽減され、使い終わったIPアドレスを回収し、他のノードに再割当てを行うことでIPアドレス資源の有効活用が期待できます。" 
    },
    {
        "question":"TCP/IPネットワークにおいて，ネットワークの疎通確認に使われるものはどれか。",
        "answer1": "BOOTP",
        "answer2": "DHCP",
        "answer3": "MIB",
        "answer4": "ping",
        "correct": "ping",
        "comment": "ping(Packet InterNet Groper)は、TCP/IPネットワークにおいて接続相手につながっているかを確認する際に使用するコマンドです。pingを実行して相手から応答があれば、相手のコンピュータがネットワーク上に存在することを確認できます。具体的にはIPと同じネットワーク層のプロトコルICMPのecho requestパケットを対象ノードに投げ、対象ノードからecho replyが返ってくることで到達性を確認します。" 
    },
    {
        "question":"社内ネットワークからインターネット接続を行うときに，インターネットへのアクセスを中継し，Webコンテンツをキャッシュすることによってアクセスを高速にする仕組みで，セキュリティ確保にも利用されるものはどれか",
        "answer1": "DMZ",
        "answer2": "IPマスカレード(NAPT)",
        "answer3": "ファイアウォール",
        "answer4": "プロキシ",
        "correct": "プロキシ",
        "comment": "プロキシ(Proxy)とは、「代理」の意味でインターネットへのアクセスを中継する機器です。Webページのアクセス時にその内容をキャッシュしておき、次に同じページにアクセス要求があった場合にはインターネットに問い合わせることなくサーバに保持されているキャッシュをクライアントに返します。Webページアクセスはクライアントでなくプロキシサーバが代理して行うので、ネットワーク内部を外部から秘匿にできるのでセキュリティ確保が期待できます。" 
    },
    {
        "question":"LANにおいて，伝送距離を延長するために伝送路の途中でデータの信号波形を増幅・整形して，物理層での中継を行う装置はどれか。",
        "answer1": "スイッチングハブ(レイヤ2スイッチ)",
        "answer2": "ブリッジ",
        "answer3": "リピータ",
        "answer4": "ルータ",
        "correct": "リピータ",
        "comment": "リピータは、データ伝送中に弱くなった電気信号を増幅し、データの伝送可能距離を延長するLAN間接続装置です。OSI基本参照モデルの物理層での接続を行います。" 
    },
    {
        "question":"PCからサーバに対し，IPv6を利用した通信を行う場合，ネットワーク層で暗号化を行うのに利用するものはどれか。",
        "answer1": "IPsec",
        "answer2": "PPP",
        "answer3": "SSH",
        "answer4": "SSL",
        "correct": "IPsec",
        "comment": "IPv6は、主流のIPv4にかわるものとして策定された次世代版となる通信プロトコルです。IPv4では、約232(＝約42億)個であったIPアドレスを約2128(＝約340澗)個まで使えるようにしたのが大きな特徴の一つですが、それ以外にも、これまでは上位の層で補完しなければならなかったユーザ認証、パケットの暗号化をIPレイヤで行うIPsec(Security Architecture for IP)の機能がサポートされています。" 
    },
    {
        "question":"Webサーバにおいて，クライアントからの要求に応じてアプリケーションプログラムを実行して，その結果をWebブラウザに返すなどのインタラクティブなページを実現するために，Webサーバと外部プログラムを連携させる仕組みはどれか。",
        "answer1": "CGI",
        "answer2": "HTML",
        "answer3": "MIME",
        "answer4": "URL",
        "correct": "CGI",
        "comment": "Common Gateway Interfaceの略で、ユーザの入力した情報によって表示するWebページを変化させるなど、動的なWebページを作成するための仕組みです。CGIはどのプログラム言語を用いても作成できますが、実際にはPHPやPerlが多用されているようです。" 
    },
    {
        "question":"OSI基本参照モデルのトランスポート層以上が異なるLANシステム相互間でプロトコル変換を行う機器はどれか。",
        "answer1": "ゲートウェイ",
        "answer2": "ブリッジ",
        "answer3": "リピータ",
        "answer4": "ルータ",
        "correct": "ゲートウェイ",
        "comment": "ゲートウェイは、OSI基本参照モデルの7層すべてを認識しますが、主にトランスポート層以上でプロトコルの異なるネットワーク同士を接続する役割を持つ装置です。" 
    },
    {
        "question":"TCP/IPネットワークで，データ転送用と制御用に異なるウェルノウンポート番号が割り当てられているプロトコルはどれか。",
        "answer1": "FTP",
        "answer2": "POP3",
        "answer3": "SMTP",
        "answer4": "SNMP",
        "correct": "FTP",
        "comment": "FTPには、データの転送用に「20/TCP」、制御用に「21/TCP」が割り当てられています。" 
    },
    {
        "question":"利用者のPCから電子メールを送信するときや，メールサーバ間で電子メールを転送するときに使われるプロトコルはどれか。",
        "answer1": "IMAP",
        "answer2": "MIME",
        "answer3": "POP3",
        "answer4": "SMTP",
        "correct": "SMTP",
        "comment": "SMTP(Simple Mail Transfer Protocol)は、インターネット環境において、クライアントからサーバにメールを送信したり、サーバ間でメールを転送するのに用いられるプロトコルです。" 
    },
    {
        "question":"複数のLANを接続するために用いる装置で，OSI基本参照モデルのデータリンク層のプロトコル情報に基づいてデータを中継する装置はどれか。",
        "answer1": "ゲートウェイ",
        "answer2": "ブリッジ",
        "answer3": "リピータ",
        "answer4": "ルータ",
        "correct": "ブリッジ",
        "comment": "ブリッジは、OSI基本参照モデルの第２層であるデータリンク層で動作し、ネットワークを流れるMACフレーム(イーサネットフレーム)内のヘッダ情報に基づいて通信を中継する機器です。MACフレームを受け取ったブリッジは、ヘッダ情報内のMACアドレスと自身がもつMACアドレステーブルに基づき、宛先が存在するポートのみにMACフレームを送出します。" 
    },
    {
        "question":"複数のLAN同士を，ネットワーク層で相互に接続するのに使用する装置はどれか。",
        "answer1": "ハブ",
        "answer2": "ブリッジ",
        "answer3": "リピータ",
        "answer4": "ルータ",
        "correct": "ルータ",
        "comment": "LAN同士を接続する機器にはいくつかありますが、問題文に「ネットワーク層で相互に接続」とあるのでIPアドレスを用いて転送経路を決めるルータが該当します。" 
    },
    {
        "question":"TCP/IP環境において，タイムサーバの時刻を基に複数のコンピュータの時刻を同期させるプロトコルはどれか。",
        "answer1": "FTP",
        "answer2": "NNTP",
        "answer3": "NTP",
        "answer4": "RTP",
        "correct": "NTP",
        "comment": "Network Time Protocolの略で、ネットワークに接続される機器において、機器が持つ時計を正しい時刻へ同期するための通信プロトコルです。" 
    },
    {
        "question":"TCP/IPネットワークで利用されるプロトコルのうち，ホストにリモートログインし，遠隔操作ができる仮想端末機能を提供するものはどれか。",
        "answer1": "FTP",
        "answer2": "HTTP",
        "answer3": "SMTP",
        "answer4": "TELNET",
        "correct": "TELNET",
        "comment": "Telnet(テルネット)は、IPネットワークにおいて、遠隔地（リモート）にあるサーバを端末から操作できるようにする仮想端末ソフトウェア（プログラム）、またはそれを可能にするプロトコルです。" 
    }
        
]
